\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
%-----------------------------------------------------------
\documentclass[a4paper,12pt]{monografia}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage[mathcal]{eucal}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{bm}
\usepackage[all]{xy}
%-----------------------------------------------------------



%-----------------------------------------------------------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\newtheorem{axiom}{Axioma}[section]
\newtheorem{corollary}{Corolário}[section]
\newtheorem{lemma}{Lema}[section]
\newtheorem{proposition}{Proposição}[section]
%-----------------------------------------------------------
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definição}[section]
\newtheorem{example}{Exemplo}[section]
%-----------------------------------------------------------
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Observação}[section]
%-----------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\I}{\mathbb{I}}
\newcommand{\id}{\mathbf{1}}
\newcommand{\U}{\mathcal{U}}
\newcommand{\V}{{\cal V}}
%-----------------------------------------------------------
\def\ind{\hbox{ ind }}
%-----------------------------------------------------------
\includeonly{Capt1/AR}
%% Comandos para facilitar a edição 
\newcommand{\cpp}{\texttt{C$++$}}
\newcommand{\latex}{\LaTeX}

\begin{document}
%
%----------------- Título e Dados do Autor -----------------
\titulo{Rede Social usando Realidade Aumentada}
%\subtitulo{- Fazendo uso da classe MONOGRAFIA -} % opcional
\autor{Lucas Fernandes de Almeida} \nome{Lucas} \ultimonome{Almeida}
%
%---------- Informe o Curso e Grau -----
\bacharelado \curso{Sistemas de Informação} \ano{2012}
\data{15 de Dezembro de 2012} % data da aprovação
\cidade{Itabaiana}
%
%----------Informações sobre a Instituição -----------------
\instituicao{Universidade Federal de Sergipe} \sigla{UFS}
\unidadeacademica{Centro de Ciências Exatas e Tecnologia}
%
%-------- Informações obtidas na Biblioteca ----------------
%
\CDU{536.21} \areas{1.Realidade Aumentada  2. Geoprocessamento.}
\npaginas{xx}  % total de páginas do trabalho
%------Nomes do Orientador, 1o. Examinador e 2o. Examinador-
\orientador{Andrés Menéndez }
%
%\coorientador{Nome do Co-orientador} % opcional
%
\examinadorum{Nome do Examinador 1}
%
\examinadordois{Nome do Examinador 2}
%
%\examinadortres{Nome do Examinador 3}
%
%\examinadorquatro{Nome do Examinador 4}
%--------- Títulos do Orientador 1o. e 2o. Examinadores ----
\ttorientador{Graduado em Ciências da Computação - Unit}
%
%\ttcoorientador{Título do Co-orientador} % se digitado \coorientador
%
\ttexaminadorum{Título do Examinador 1}
%
\ttexaminadordois{Título do Examinador 2}
%
%\ttexaminadortres{Título do Examinador 3}
%
%\ttexaminadorquatro{Título do Examinador 4}
%
\maketitle
%----------------------------dedicatória  opcional--------------
\begin{dedicatoria}
Aos meus pais e irmã.\\
Aos amigos, pelo apoio e companheirismo.\\
\end{dedicatoria}
%--------Digite aqui o seu resumo em Português--------------
\resumo{Resumo} 
% Digite aqui

\noindent Palavras-chaves: RA, Geoprocessamento.
%-----------Digite aqui o seu resumo em Inglês--------------
\resumo{Abstract} 
% Digite aqui

\noindent Keywords: AR, GIS.
%-----------Ou digite aqui o seu resumo em Frances----------
%\resumo{Résumé} C'est un modèle de la monographie dans \LaTeX et
%5utilise la classe monografia.cls, avec le but de aider dans le
%maniement des travaux de conclusion des plusieurs cours de
%l'Université Fédérale de Maranhão.
%-----------------------------------------------------------
\agradecimento{Agradecimentos}

\indent\indent A todos os meus parentes, pelo encorajamento e
apoio.

Ao professor Andrés Menéndez pela orientação, amizade e
principalmente, pela paciência, sem a qual este trabalho não se
realizaria.


Aos professores do Departamento de Sistemas de Informação pelos seus
ensinamentos e aos funcionários do curso, que durante esses anos,
contribuíram de algum modo para o nosso enriquecimento pessoal e
profissional.
\newpage
%---------------------- EPÍGRAFE I (OPCIONAL)--------------
\begin{epigrafe}
``Lembra que o sono é sagrado e alimenta de horizontes o tempo acordado de viver''.\\
\hfill Beto Guedes (Amor de Índio)
\end{epigrafe}
%----Sumário, lista de figura e de tabela ------------
\tableofcontents 
\thispagestyle{empty} %\listoffigures
%\thispagestyle{empty} \listoftables \thispagestyle{empty}
%---------------------
%--------------Início do Conteúdo---------------------------
\pagestyle{ruledheader}
%\chapter{Realidade Aumentada}

\chapter{Introdução}
%% Cap. 1 - AR
%\include{Capt1/AR}

%% Inicio Capitulo de realidade aumentada

\chapter{Realidade Aumentada}
\label{Cap:ar}
\section{Introdução}
	\indent A realidade aumentada teve seus primeiros passos na década de 60, com o pesquisador Ivan Sutherland, com duas principais contribuições:
	
	\begin{enumerate}
    	\item A escrita de um artigo, vislumbrando a evolução da realidade virtual e seus reflexos no mundo real [Sutherland 1965];
    	\item Desenvolveu um capacete de visão ótica direta rastreado para visualização de objetos 3D no ambiente real [Sutherland 1968].
	\end{enumerate}
	
  	 \indent Mas foi somente na decada de 80 que surgiu o primeiro projeto de realidade aumentada. Foi a Força Aéria Americana que desenvolveu este projeto, consistindo em um simulador de cockpit de avião, com visão ótica direta, misturando elementos virtuais com o ambiente físico do usuário [Kirner 2008].
  	 
  	 
\section{Conceitos básicos}  	 
	\indent \indent A Realidade Aumentada é caracterizada pela inserção
	 de objetos virtuais no ambiente físico, mostrada ao usuário, em tempo, real, com o apoio de algum dispositivo tecnológico, usando a interface do ambiente real, adaptada para visualizar e manipular os objetos reais e virtuais [Kirner]. A RA pode ser aplicada a todos os sentidos humanos [Azuma] e propocionar ao usuário uma interação segura, sem necessidade de treinamento, uma vez que a RA permite trazer para o seu ambiente real objetos virtuais, incrementando e aumentando a visão que ele tem do mundo real [Kirner and Zorzal]. Para proporcionar essa experiência ao usuário a RA faz uso de uma câmera, seja ela qual for, técnicas de Visão Computacional e de Computação Gráfica/Realidade Virtual.
	 
	\indent O Conceito de conteúdo visual sobreposto ao visualizar o mundo real através de uma câmera. De jogos a mídia e marketing interativo, passando por instruções e módulo de ajuda, a realidade aumentada abre espaço para novos aplicativos e serviços móveis [retirado da Qualcomm].
  	 
	\indent Existem várias definições para a Realidade Virtual. Alguns autores 
tentam listar elementos-chave de RV, tais como imersão (sensação de estar em um 
ambiente), interatividade e feedback sensorial (visual, auditivo e táctil)[Sherman e Craig 2003]. Outros descreve a realidade virtual de forma geral, como uma técnica 
avançada de interface, onde o usuário pode navegar e interagir em um ambiente 
sintético tridimensional gerado por computador, estando completa ou parcialmente 
presente ou imerso pela sensação gerada por canais multi-sensoriais, sendo o principal a visão [Krueger 1991], [Burdea and Coiffet 1994]. 

	\indent Assim como a RV a RA também possui várias definições. Aqui citarei algumas delas:
	
	\indent \indent	
	"Uma variante da Realidade Virtual [...]. As tecnologias de Realidade Virtual submergem completamente ao usuário em um ambiente sintético ou virtual e, enquanto imerso nesse ambiente, o usuário não pode ver o mundo real que o rodeia. Pelo contrário, a RA permite ver o mundo real com objetos virtuais sobrepostos ou integrados nesse mundo real. Desta forma, a RA complementa a realidade ao invez de substituí-la. [...]" [Azuma].
	
	\indent \indent
	"A realidade aumentada adiciona um pouco mais de mágica à realidade, criando 
novas maneiras de interagir com o mundo físico e permitindo o acesso a dados extremamente valiosos de uma maneira natural", diz David Helgason, CEO da Unity Technologies.

	\indent \indent
	"A realidade aumentada permite que as pessoas visualizem o espaço virtual como parte integral do mundo físico ao seu redor, fazendo com que o mundo real possa ser acessado efetivamente por cliques e links". - Paul E. Jacobs, presidente e diretor executivo da Qualcomm.
	
	\indent \indent
	Além disso, Azuma define três características fundamentais e distintivas para um sistema ser considerado de RA:
	\begin{enumerate}
		\item Combinar o mundo real com o virtual;
		\item Interagir em tempo real;
		\item Ajustar os objetos virtuais no ambiente 3D.
	\end{enumerate}
	
	\indent \indent
	Com a RA qualquer superfície é um display em potencial, qualquer superfície 
pode ser um novo dispositivo de entrada.

%% Fim de RA

\chapter{Plataforma Android}
\section{...}
\indent\indent ..., 

\begin{description}
    \item[$\Z$ -] ...,
\end{description}

\section{...}
\subsection{...}
\indent\indent ... 

\begin{example} ... :

\end{example}

\begin{proposition}
...
\end{proposition}

\begin{proof}
...
\end{proof}

\subsection{....}
\begin{definition}\label{...}
....
\end{definition}
\ref{A=B}.

\begin{enumerate}
    \item 
    \item 
    \item 
\end{enumerate}

\subsection{...}

\begin{definition}
....
\end{definition}

\begin{proposition}\label{...}
...
\begin{enumerate}
    \item 
    \item 
    \item  
\end{enumerate}

\end{proposition}

O item (\emph{...}) da proposição (\ref{...}) nos permite,


\subsection{...}

\begin{definition}\label{...}
...
\end{definition}


\begin{theorem}[Leis de Morgan]\label{morgan}
Sejam $A$ e $B$ conjuntos quaisquer. 
\begin{enumerate}
    \item 
    \item 
\end{enumerate}
\end{theorem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem[ ]{el}Callioli, Carlos A., {\em Emerging Technologies of Augmented Reality}, Atual, São Paulo, 1990.
\bibitem[ ]{Ta}

\bibitem[ ]{To}

\bibitem[ ]{W}

\bibitem[ ]{Z}
\end{thebibliography}
\end{document}
