\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
%-----------------------------------------------------------
\documentclass[a4paper,12pt]{monografia}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage[mathcal]{eucal}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{bm}
\usepackage[all]{xy}

\usepackage{cite}  % Needed to use citations.  
\usepackage [table]{xcolor}

%-----------------------------------------------------------

%-----------------------------------------------------------
\usepackage{cite}  % pacote para fazer referências uando arquivo .bib
%-----------------------------------------------------------

%-----------------------------------------------------------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\newtheorem{axiom}{Axioma}[section]
\newtheorem{corollary}{Corolário}[section]
\newtheorem{lemma}{Lema}[section]
\newtheorem{proposition}{Proposição}[section]
%-----------------------------------------------------------
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definição}[section]
\newtheorem{example}{Exemplo}[section]
%-----------------------------------------------------------
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Observação}[section]
%-----------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\I}{\mathbb{I}}
\newcommand{\id}{\mathbf{1}}
\newcommand{\U}{\mathcal{U}}
\newcommand{\V}{{\cal V}}
%-----------------------------------------------------------
\def\ind{\hbox{ ind }}
%-----------------------------------------------------------
%% Comandos para facilitar a edição 
\newcommand{\cpp}{\texttt{C$++$}}
\newcommand{\latex}{\LaTeX}

\begin{document}
%
%----------------- Título e Dados do Autor -----------------
%\titulo{Desenvolvimento de sistema para o gerenciamento de Testes Exploratórios}
%\subtitulo{- Fazendo uso da classe MONOGRAFIA -} % opcional
%\autor{Lucas da Cunha Machado} \nome{Lucas} \ultimonome{Machado}
%
%---------- Informe o Curso e Grau -----
%\bacharelado \curso{Sistemas de Informação} \ano{2012}
%\data{15 de Dezembro de 2012} % data da aprovação
%\cidade{Itabaiana}
%
%----------Informações sobre a Instituição -----------------
%\instituicao{UNIVERSIDADE FEDERAL DE SERGIPE CAMPUS PROF. ALBERTO CARVALHO} \sigla{UFS}
%\unidadeacademica{DEPARTAMENTO DE SISTEMAS DE INFORMAÇÃO}
%
%-------- Informações obtidas na Biblioteca ----------------

%\orientador{Andrés Ignácio Martínez Menéndez }
%
%\coorientador{Marcos Barbosa Dósea} % opcional


%\maketitle

\begin{center}
\textbf{
UNIVERSIDADE FEDERAL DE SERGIPE \\
CAMPUS PROF. ALBERTO CARVALHO \\ 
DEPARTAMENTO DE SISTEMAS DE INFORMAÇÃO}
\end{center}

\textbf{\\Título do Projeto}

\begin{center}
\textbf{
Desenvolvimento de uma Rede Social para dispositivos móveis usando a Realidade Aumentada.}
\end{center}

\textbf{\\Orientador}: Andrés Ignácio Martínez Menéndez \\
%\textbf{Co-Orientador}: Marcos Barbosa Dósea \\
\textbf{Aluno}: Lucas Fernandes de Almeida


%--------------Início do Conteúdo---------------------------
\pagestyle{ruledheader}


\chapter{INTRODUÇÃO}
\label{ITD}
    \indent \indent   
    Com o passar dos anos, nossa sociedade vem demonstrando forte apego a sites de relacionamento, a exemplo do Facebook~\cite{FaceBook}, Orkut~\cite{Orkut} e Google+~\cite{Google+}. Isso devido ao forte interesse que as pessoas têm sobre informações de outras pessoas como, por exemplo, saber onde esta ou esteve, com quem conversou e o que andou fazendo. E, principalmente, devido à facilidade que as redes sociais têm de aproximar as pessoas.

    Todas essas redes sociais têm em comum a forma utilizada para prover a interação entre os usuários, através da troca de mensagens, compartilhamento de fotos, vídeos e músicas. Porém, nenhuma dessas redes sociais oferece ao usuário o serviço de localizar usuários e o uso da Realidade Aumentada~\cite{Azuma_1997}. 

    A Realidade Aumentada~\cite{Haller2007} é uma técnica que permite a sobreposição, em tempo real, de imagens virtuais geradas por computador em um ambiente real. Essa técnica fornece ao usuário uma maneira totalmente diferente de interação enriquecendo o ambiente ao qual ele está inserido com novas informações.
    
	Existem duas formas de interação usando a Realidade aumentada~\cite{Haller2007}, com marcação e sem marcação: 
   \begin{enumerate}
   		\item A interação da Realidade Aumentada~\cite{Haller2007} com marcação exige a utilização de uma câmera, código impresso e um software. A câmera é utilizada pelo software para reconhecer o código impresso. Caso este código tenha associado a ele um elemento virtual, seja uma imagem animada, um jogo. Este elemento será mostrado na superfície que o código foi impresso.
   		
   		 % {pensar no por que não usar a RA com marcador}.
   		
   		\item 	Assim como a Realidade Aumentada~\cite{Haller2007} com marcação, a sem marcação faz o uso de uma câmera e de um software, porém não utiliza código impresso para permitir a interação. Em substituição do código impresso é utilizado informações obtidas a partir de sensores de movimento, orientação, e localização (\textit{GPS -Global Positioning System}) disponíveis em alguns dispositivos. Essas informações serão analisadas pelo software que fará a sobreposição dos elementos virtuais, alinhado ao ambiente real indicado pelas coordenadas fornecidas pelos sensores, e exibidos na tela do dispositivo móvel do usuário.

	\end{enumerate}      			
	
Como já foi mencionado, a Realidade Aumentada permite enriquecer o ambiente real (o que está sendo visualizado pelo usuário no seu dispositivo) com novas informações (informações virtuais). Com isso, em se tratando de dispositivos móveis a Realidade Aumentada tem um vasto campo de aplicabilidade.	Veja algumas aplicações da Realidade Aumentada em ~\cite{MonteLima2007}.

Para este projeto, a Realidade Aumentada terá o papel de permitir a visualização de informações, na tela do dispositivo, sobre outros usuários da rede que estejam próximos, coexistindo o real e o virtual na tela do dispositivo do usuário. E para que isso aconteça os usuários da rede terão sua localização guardada em um banco de dados espacial~\cite{Obe_Hsu_2011} (PostgreSQL~\cite{Postgresql} com a extenção PostGis~\cite{Postgis}). 

O Geoprocessamento em conjunto com a Realidade aumentada (usando a técnica sem marcação), irá permitir que a partir do momento que o usuário passar a câmera do dispositivo móvel (usando as informações obtidas pelos sensores do dispositivo) por um determinado lugar que possua coordenadas (latitude e longitude) de algum usuário da rede, será exibido na tela do dispositivo informações sobre este usuário. Com isso, oferecendo aos usuários desta rede uma maneira totalmente diferente de interação.

	Neste trabalho, abordaremos a criação de uma Rede Social usando técnicas da Realidade Aumentada~\cite{Haller2007}, em específico a técnica sem marcação por permitir obter dados dinâmicos, com o intuito de prover a comunicação e localização entre os usuários dessa rede.
	
\chapter{OBJETIVOS DO PROJETO}
\label{Cap:OBJ}
\section{Objetivo Geral}	
O objetivo desse projeto é o desenvolvimento de uma Rede Social usando-se de técnicas da Realidade Aumentada para proporcionar aos usuários uma maneira diferente de interação.

\section{Objetivos específicos}
	\begin{enumerate}
    	\item Realizar pesquisa bibliográfica sobre Geoprocessamento, Realidade Aumentada e suas técnicas, com o foco principal na técnica de visão direta por video baseada em monitor sem a utilização de marcadores ~\cite{Haller2007};
    	\item Desenvolver um sistema baseado em Realidade Aumentada para dispositivos móveis da plataforma Android que terá como objetivo a criação de uma Rede Social que possibilitará uma maneira totalmente diferente de interação entre os usuários;
    	\item Validar o sistema atribuindo elementos virtuais e dados georreferenciados verificando o comportamento dessas informações na sobreposição sobre a imagem real exibida no dispositivo do usuário.

	\end{enumerate} 
	
\chapter{METODOLOGIA}
\label{Cap:MTD}

     \indent \indent 
     O projeto será bibliográfico e prático. 
\begin{itemize}
	 \item  Bibliográfico porque serão estudados materiais (livros,  artigos) e ferramentas disponíveis para o público em geral.
	 \item  Prático, pois será implementado um sistema baseado em Realidade Aumentada para dispositivos móveis da plataforma Android.
\end{itemize}

\section{Fases do Projeto}
    \indent\indent  
    A fase inicial do projeto será uma revisão bibliográfica sobre Geoprocessamento e técnicas de Realidade Aumentada, com o foco principal na técnica de Visão Direta baseada em monitor sem a utilização de marcadores. 

	Em seguida, será implementado o software que fará uso da Realidade Aumentada e dos dados georeferenciados para prover a comunicação e localização dos usuários pertencentes a Rede Social que será desenvolvida nesse projeto.  
	
	Por fim, será disponibilizado uma ferramenta de Realidade Aumentada no uso de uma Rede Social que possibilita aos usuários uma maneira totalmente diferente de interação.

\section{Cronograma de Atividades}
\begin{tabular}{|p{5cm}|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} Atividade/Mês & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov \\ 
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} Pesquisa Bibliográfica sobre Geoprocessamento e Realidade Aumentada e
suas técnicas & X &  &  &  &  &  &  &  &  \\ 
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} Escrita da Proposta &  & X &  &  &  &  &  &  &    \\ 
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} Entrega da Proposta &  & X &  &  &  &  &  &  &    \\ 
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} Defesa da Proposta &  &  &  & X &  &  &  &  &    \\ 
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} Construção da Aplicação        &  &  & X & X & X & X & X & X &    \\ 
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} Validar Aplicação              &  &  &  &  &  & X & X & X &    \\ 
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} Escrita de TCC                 &  & X & X & X & X & X & X & X &  \\ 
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} Apresentar Projeto &  &  &  &  &  &  &  &  & X   \\ 
\hline 

\end{tabular} 

\section{Recursos}
\label{RCS}
  \indent \indent
   Os recursos que serão utilizados no projeto são: 
   \begin{itemize}
	 \item  IDE Eclipse~\cite{Eclipse}; 
	 \item  Extenção do Android~\cite{PluginAndroidEclipse} para o Eclipse~\cite{Eclipse};
     \item  PostgreSQL~\cite{Postgresql};  
     \item  Extenção PostGIS~\cite{Postgis} para o PostgreSQL~\cite{Postgresql}.
\end{itemize}

   

%O item (\emph{...}) da proposição (\ref{...}) nos permite,



% chamando uma referência
%  ~\cite{Nemeth2007}

% link para Referência da rede social 
% http://pt.wikipedia.org/wiki/Rede_social

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Minhas referências.  
\bibliography{refBib}  
\bibliographystyle{plain}  

% Estilos de Bibliografia
%% apalike, plain, phiaea
\end{document}
